\chapter*{Abkürzungsverzeichnis}
\renewcommand{\bflabel}[1]{\normalfont{\normalsize{#1}}\hfill}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abkürzungsverzeichnis}
\begin{acronym}[blablablablablabla]
%A
%B
%C
\acro{cDNA}{engl. complementary DNA, komplementäre DNA}
%D
\acro{DEPC}{Diethylpyrocarbonat}
\acro{DMSO}{Dimethylsulfoxid}
\acro{DNA}{engl. Deoxyribonucleic acid, Deoxyribonukleinsäure}
%E
\acro{EDTA}{Ethylendiamintetraessigsäure}
\acro{EtOH}{Ethanol}
%F
\acro{FAM}{6-Carboxyfluorescein}
%G
\acro{gDNA}{genomische DNA}
\acro{GUS}{$\beta$-Glucuronidase}
%H
\acro{\reinstwasser}{Reinstwasser}
\acro{\vewasser}{Vollentsalztes Wasser}
\acro{HEPES}{2-(4-(2-Hydroxyethyl)-1-piperazinyl)-ethansulfonsäure}
\acro{HPLC}{engl. high performance liquid chromatography}
%I
%J
%K
%L
\acro{LB}{engl. lysogeny broth}
%M
\acro{MES}{2-N-(Morpholino)ethansulfonsäure}
\acro{MOPS}{3-(N-Morpholino)-Propansulfonsäure}
\acro{mps}{engl. movements per second, Bewegungen pro Sekunde}
%N
%O
\acro{OD$_{600}$}{Optische Dichte bei einer Wellenlänge von 600\,nm}
%P
\acro{PE}{Polyethylen}
\acro{PCR}{engl. polymerase chain reaction}
%Q
%R
\acro{rcf}{engl. relative centrifugal force, relative Zentrifugalbeschleunigung}
\acro{rpm}{engl. rounds per minute, Umdrehungen pro Minute}
%S
\acro{SEM}{engl. simple and efficient method}
\acro{SOC}{engl. super optimal broth with catabolite repression}
%T
\acro{TAE}{TRIS-Acetat-EDTA}
\acro{TAMRA}{Tetramethylrhodamin}
\acro{TB}{engl. terrific broth}
\acro{TBE}{TRIS-Borat-EDTA}
\acro{TRIS}{Tris(hydroxymethyl)-aminomethan}
%U
%V
%W
%X
\acro{X-Gluc}{Cyclohexylammoniumsalz der 5-Brom-4-chlor-3-indolyl-$\beta$-D-glucuronsäure}
%Y
%Z
\acro{Matze}{Stinktier}




\end{acronym}